\documentclass[11pt,a4paper]{article}

\usepackage[top = 3cm, bottom = 3cm, left = 2cm, right = 7cm,marginpar=5cm,marginparsep=1cm]{geometry}% gestion des marges etc


\usepackage[utf8]{inputenc} % caractères utf8 dans le fichier source
\usepackage[T1]{fontenc} % encodage en sortie
\usepackage[francais]{babel} % paramètres de langue : guillemets etc
\usepackage{amssymb,mathtools,amsthm}
\usepackage{stmaryrd,mathrsfs} % polices et symboles supplémentaires
\usepackage{mdframed,fancybox,graphicx}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\definecolor{preuve}{rgb}{0,0.2,0.5}

\usepackage{xypic,multicol,comment,variations,enumerate,enumitem,datetime,tasks}



\usepackage{marginfix} % floats sidenotes
\usepackage{environ,sidenotes}


\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=true,       % false: boxed links; true: colored links
    linkcolor=[rgb]{0.7,0.2,0.2},          % color of internal links
    citecolor=[rgb]{0.7,0.2,0.2},        % color of links to bibliography
    filecolor=[rgb]{0.7,0.2,0.2},      % color of file links
    urlcolor=[rgb]{0.7,0.2,0.2}           % color of external links
}

\usepackage{pgf,pgfmath,tikz}
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary[patterns]
\tikzset{every picture/.style={execute at begin picture={
   \shorthandoff{:;!?};}
}}




% - - - - - - -
% Spécifique à ce document :
%\usepackage{palatino, euler} % police : Palatino, et Euler pour les maths
\usepackage{fourier} % police de caractères : Adobe Utopia + Fourier math
\everymath{\displaystyle} % plus lisible mais casse l'homogénéité de la mise en page, tant pis la lisiblité passe en premier



\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\D}{\mathbb{D}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\renewcommand{\H}{\mathbb{H}}
\newcommand{\K}{\mathbb{K}}
\renewcommand{\P}{\mathbb{P}}
\renewcommand{\S}{\mathbb{S}}
\newcommand{\B}{\mathbb{B}}
\newcommand{\U}{\mathbb{U}}


\DeclareMathOperator{\argsh}{argsh}
\DeclareMathOperator{\argch}{argch}

\DeclareMathOperator{\supp}{supp}
\DeclareMathOperator{\pgcd}{pgcd}
\DeclareMathOperator{\ppcm}{ppcm}
\DeclareMathOperator{\Id}{Id}
\DeclareMathOperator{\Bij}{Bij}
\DeclareMathOperator{\Fix}{Fix}
\DeclareMathOperator{\dist}{dist}
\DeclareMathOperator{\Card}{Card} % cardinal
\renewcommand{\Im}{\operatorname{Im}}
\renewcommand{\Re}{\operatorname{Ré}}
%\renewcommand{\long}{\operatorname{long}}

\newcommand{\z}{\overline{z}}
\DeclareMathOperator{\PR}{\text{Ré}}
\DeclareMathOperator{\PI}{\text{Im}}
\DeclareMathOperator{\Log}{\text{Log}}
\renewcommand{\mid}{\;\ifnum\currentgrouptype=16 \middle\fi|\;}
\newcommand\eqdef{\mathrel{\overset{\makebox[0pt]{\mbox{\normalfont\tiny\sffamily déf}}}{=}}}
% égal par définition

\newcommand{\cvgto}[1]{\xrightarrow[#1]{}}

\delimitershortfall-1sp
\newcommand\abs[1]{\left|#1\right|}

\newcommand{\ensemble}[2]{\left \{ #1  
    \ifx&#2&%
       %
    \else%
       \, \middle | \, #2%
    \fi%
\right \}}

\newcommand{\modulo}[1]{\:\left(\operatorname{mod}#1\right)}

% Environnements : 
% Environnements : 
\swapnumbers
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{theoreme}{Th\'eor\`eme}[section]
\newtheorem{proposition}[theoreme]{Proposition}
\newtheorem{corollaire}[theoreme]{Corollaire}
\newtheorem{lemme}[theoreme]{Lemme}
\renewenvironment{proof}{\color{preuve}\emph{Démonstration.~}}{\qed\vspace{1em}}
\newenvironment{red}{\begin{quote}\color{preuve}\emph{Exemple de rédaction:}\\}{\end{quote}}

\newtheorem{propdef}[theoreme]{Proposition et Définition}
\newtheorem{axiomedef}[theoreme]{Axiome et Définition}
\newtheorem{definition}[theoreme]{D\'efinition}
\newtheorem{definitions}[theoreme]{D\'efinition}
\newtheorem{vocabulaire}[theoreme]{Vocabulaire}

\newtheorem{exemple}[theoreme]{Exemple}
\newtheorem{exemples}[theoreme]{Exemples}

\newtheorem{att}[theoreme]{Mise en garde}



\theoremstyle{plain}
%\newtheorem{rmq}[theoreme]{Remarque}
\newtheorem{exercice}[theoreme]{Exercice}% on laisse pour ne pas casser le code existant

\NewEnviron{remarque}{%
  \marginpar{\begin{mdframed}\footnotesize{\textbf{Remarque.} \BODY}\end{mdframed}}%
}
\NewEnviron{exo}{%
  \marginpar{\begin{mdframed}\footnotesize{\textbf{Exercice.} \BODY}\end{mdframed}}%
}
\NewEnviron{methode}{%
  \marginpar{\begin{mdframed}\footnotesize{\textbf{Méthode.} \BODY}\end{mdframed}}%
}
\NewEnviron{attention}{%
  \marginpar{\begin{mdframed}\footnotesize{\textbf{Attention !} \BODY}\end{mdframed}}%
}



% 
% sidenotes en taille footnotesize :
% https://tex.stackexchange.com/questions/361622/changing-sidenote-size

\makeatletter
\RenewDocumentCommand\sidenotetext{ o o +m }{%      
    \IfNoValueOrEmptyTF{#1}{%
        \@sidenotes@placemarginal{#2}{\textsuperscript{\thesidenote}{}~\footnotesize#3}%
        \refstepcounter{sidenote}%
    }{%
        \@sidenotes@placemarginal{#2}{\textsuperscript{#1}~#3}%
    }%
}
\makeatother



\newcommand{\oldfootnote}{\footnote}
\renewcommand{\footnote}{\sidenote}



%%%%%%%%%%
% MACROS POUR REMPLACER ANSWERS

%\newenvironment{exo}{\begin{ex}}{\end{ex}}
%\excludecomment{hint} % on n'affiche pas les hints
%\excludecomment{sol} % on n'affiche pas les solutions





\title{Analyse complexe\\ Aide aux révisions : liste de résultats}
\author{Damien Mégy}

\begin{document}
\maketitle

Ce document contient quelques uns des résultats du cours. Non exhaustif, mais peut aider à réviser.

\section{Holomorphie}

\subsection{Rappels et compléments sur les fonctions d'un ouvert de $\C$ dans $\C$}

Développements limités.

\subsection{Dérivabilité au sens complexe}

Définition. Reformulation avec un DL d'ordre un en $z$. Holomorphie sur un ouvert.

Règles de dérivation : sommes, produits, composées.
Les polynômes en $z$, fractions rationnelles en $z$, sont $\C$-dérivables sur leur domaine de définition.

Les séries entières en $z$ sont holomorphes sur leur disque ouvert de convergence.

\subsection{Dérivabilité complexe et calcul différentiel}

\begin{proposition}
Toute matrice $M\in M_2(\R)$ est la somme d'une matrice $\C$-linéaire et d'une matrice $\C$-antilinéaire et cette décomposition est unique.
\end{proposition}

\begin{exo}
Écrire l'application $f:\R^2\to\R^2, (x,y)\mapsto (2x+3y,4x-5y)$ comme une application $\C\to\C$ en fonction de $z$ et $\bar z$.
\end{exo}

\begin{proposition}
Une matrice $\begin{pmatrix}
a & -b\\b & a
\end{pmatrix} \in M_2(\R)$ est soit nulle soit inversible, auquel cas son inverse est une similitude directe.
\end{proposition}



\begin{theoreme}
Une fonction $f:U\to \C$ est $\C$-dérivable en un point $z_0 \in U$ si et seulement si les deux conditions suivantes sont vérifiées :
\begin{enumerate}
\item elle est différentiable en $z_0$,
\item sa différentielle en $z_0$ est une similitude directe.
\end{enumerate}
\end{theoreme}

La deuxième condition est équivalente aux conditions de Cauchy-Riemann : $\begin{cases}\partial_x u = \partial_y v \\ \partial_x v = -\partial_y u\end{cases}$.

\begin{proposition}
Toutes les règles de dérivation pour les opérateurs de Wirtinger : somme et produit (facile), attention à la règle pour les composées !
\end{proposition}



\section{Intégration curviligne, primitives holomorphes}
\subsection{Chemins}
\begin{remarque}
Si $a \neq b \in\C$, la façon la plus simple de paramétrer le segment $[a,b]$ est le paramétrage à vitesse constante de $a$ à $b$ donné par $\gamma : [0,1]\to \C, t\mapsto a(1-t)+bt = a + t(b-a)$.
La première écriture est la forme barycentrique, la seconde fait apparaître le point de départ et le vecteur vitesse.
\end{remarque}

\begin{definitions}
Chemins, concaténation (notée $\gamma_1\star \gamma_2$ ou $\gamma_1\vee \gamma_2$), chemin opposé $\gamma^{op}$. Chemins fermés, origine et terme d'un chemin (ou : départ/arrivée, ou autre noms, source/terme...).
Chemins simples. 
Lacets, lacets simples.
Paramétrage des chemins classiques (segments, arcs de cercle). Homotopie entre deux chemins.
\end{definitions}

\begin{attention}
La longueur d'un chemin $\gamma$ n'est pas nécessairement la longueur de son image, même lorsque ce concept a un sens préexistant. La longueur de $\gamma : [0,1]\to\C, t\mapsto e^{4i\pi t}$ est $4\pi$, pas $2\pi$.
\end{attention}

\begin{definition}
Soit $\gamma \in \mathcal C^1([a,b],\C)$.
Sa longueur est $\operatorname{long}(\gamma) := \int_a^b |\gamma'(t)|dt$.

Extension au cas d'un chemin $\mathcal C^1_{pm}$ en sommant chaque tronçon $\mathcal C^1$.
\end{definition}

\begin{remarque}
On peut définir la longueur de certains chemins moins réguliers. (Voir exercice de la feuille de TD.)
Il existe des chemins continus dont l'image a une dimension de Hausdorff $>1$ (voire de dimension deux, comme les courbes de Peano), donc ces chemins sont à considérer comme étant de longueur \og infinie\fg.
\end{remarque}

\subsection{Intégration des $1$-formes sur des chemins}

\begin{remarque}
Pour l'instant, on donne la définition de l'intégrale d'une $1$-forme le long d'un chemin uniquement dans le cas où le chemin est $\mathcal C^1_{pm}$. Il y a des façons d'intégrer des $1$-formes sur des chemins moins réguliers (fin du semestre ou année prochaine).
\end{remarque}

\begin{definitions}
Intégration curviligne d'une $1$-forme $\alpha$ sur un chemin $\mathcal C^1_{pm}$. En pratique, la forme différentielle est quasiment toujours de la forme $f(z)dz$, avec $f$ continue (souvent holomorphe mais pas systématiquement).
\end{definitions}

\begin{proposition}
Soit $U$ un ouvert de $\C$, $\alpha\in \Omega^1(U)$ une forme différentielle,  $\gamma:[0,1]\to U$ un chemin de $U$ de classe $\mathcal C^1$ et $\gamma^{opp}$ son chemin opposé.
Alors 
\[  \int_{\gamma^{opp}} \alpha = -\int_\gamma \alpha.\]
\end{proposition}

Consigne : ne \textbf{pas} reprouver ça dans les copies avec un changement de variable, appliquer directement ce résultat avec le chemin opposé, dont il est facile de donner un paramétrage.

\begin{proposition}[Invariance par reparamétrage croissant]
Soit $U$ un ouvert de $\C$, $f\in \mathcal C^0(U,\C)$,  $\gamma:[0,1]\to U$ un chemin de $U$ de classe $\mathcal C^1$ et $\phi : [0,1]\to [01]$ une bijection croissante de classe $\mathcal C^1$.
Alors 
\[  \int_{\gamma\circ \phi } f(z)dz = \int_\gamma f(z)dz.\]
\end{proposition}

\begin{proposition}[Relation de Chasles]
Soit $U$ un ouvert de $\C$, $\alpha\in \Omega^1(U)$ une forme différentielle,  $\gamma_1$ et $\gamma_2$ des chemins de $U$ de classe $\mathcal C^1$ tels que le terme de $\gamma_1$ est l'origine de $\gamma_2$.
Alors : 
\[  \int_{\gamma_1\vee \gamma_2} \alpha = \int_{\gamma_1} \alpha+\int_{\gamma_2} \alpha.\]
\end{proposition}

(Variation: $\int_{\gamma_1} \alpha = \int_{\gamma} \alpha - \int_{\gamma_2} \alpha$.
Se prouve en utilisant $\gamma_2^{op}$ pour \og revenir\fg.)


\begin{proposition}[Inégalité triangulaire]
Soit $U$ un ouvert de $\C$, $f\in \mathcal C^0(U,\C)$ et $\gamma:[0,1]\to U$ un chemin de $U$ de classe $\mathcal C^1$.
Alors :
\[ \left| \int_\gamma f(z)dz\right| \leq \int_0^1 \left|f(\gamma(t))\gamma'(t)\right|dt.\]
\end{proposition}

\begin{proposition}[Inégalité triangulaire, forme simplifiée, majoration brutale de $|f|$]
Soit $U$ un ouvert de $\C$, $f\in \mathcal C^0(U,\C)$ et $\gamma$ un chemin de $U$ de classe $\mathcal C^1_{pm}$.
Alors : 
\[ \left| \int_\gamma f(z)dz\right| \leq \operatorname{long}(\gamma)\max_{z\in \supp \gamma}|f(z)|.\]
\end{proposition}
Dans la plupart des cas, cette majoration brutale avec la longueur du chemin et la norme sup de $f$ sur le support du chemin suffit. Toujours essayer ceci en priorité. S'il faut quelque chose de plus subtil, revenir à la version précédente.

\begin{proposition}
Soit $U\subseteq \C$ un ouvert, $f:U\to\C$  et $\gamma : [0,1]\to U$ un chemin $\mathcal C^1_{pm}$ dans $U$.

Si $f$ possède une primitive holomorphe $F$ sur $U$, alors  
\[\int_\gamma f(z)dz = F(\gamma(1)) - F(\gamma(0)).\]
\end{proposition}



Une conséquence de la définition est que s'il y a des primitives, seules les extrémités du chemin comptent pour l'intégrale curviligne, pas le chemin lui-même. En particulier : 

\begin{proposition}
Soit $U\subseteq \C$ un ouvert, $f:U\to\C$  et $\gamma : [0,1]\to U$ un lacet $\mathcal C^1_{pm}$ dans $U$.

Si $f$ possède une primitive holomorphe $F$ sur $U$, alors  
\[\int_\gamma f(z)dz = 0.\]
\end{proposition}

\begin{attention}
Toutes les fonctions, mêmes holomorphes, ne possèdent pas forcément de primitives. La fonction $f : \C^*\to \C, z\mapsto 1/z$ n'a pas de primitive sur $\C^*$.
\end{attention}

\begin{attention}
L'énoncé suivant est \textbf{\textcolor{red}{FAUX}} : \og Soit $f\in \mathcal O(U)$ et $\gamma$ un lacet de $U$. Alors $\int_\gamma f(z)dz = 0$\fg.
\end{attention}

\begin{attention}
Réciproquement, ce n'est pas parce que l'ouvert de définition a un trou, ou qu'une fonction n'est pas définie en un point, ou tend vers l'infini en module en ce point, ou autre considération de ce genre, que l'intégrale curviligne autour du point va être non nulle. Par exemple, pour la fonction $g : \C^*\to\C, z\mapsto 1/z^2$, on peut vérifier que $\int_{C(0,1)}g(z)dz=0$.\par
\textbf{Preuve 1:} on paramètre explicitement, on fait le calcul et on trouve zéro. \par
\textbf{Preuve 2:}  même si $g$ n'est pas définie, elle possède la primitive $-1/z$ sur $\C^*$, donc l'intégrale est nulle.
\end{attention}

% Après Goursat
%\begin{proposition}
%Soit $f$ holomorphe sur un ouvert étoilé $U$.
%Alors $f$ possède une primitive holomorphe sur $U$.
%\end{proposition}




\section{Théorème et formule(s) de Goursat, Cauchy et Morera}

\begin{definition}
Triangle : un triangle est l'enveloppe convexe de trois points, il est donc \og plein\fg{} au sens usuel. Dans le cours, j'ai autorisé les triangles à être aplatis.
\end{definition}

\begin{theoreme}[Théorème de Goursat]
Soit $U$ un ouvert de $\C$,  $f\in \mathcal O(U)$ et $T\subset U$ un triangle non plat, dont le bord est muni de son orientation canonique.
Alors $\int_{\partial T} f(z)dz=0$.
\end{theoreme}

\paragraph{ATTENTION} C'est une erreur courante que de croire que Goursat est une conséquence simple de la relation de Chasles. D'une part, Chasles ne dit pas ça (il faudrait \og repasser au même endroit\fg), d'autre part le résultat est faux pour des fonctions non holomorphes en général, et enfin, la preuve est difficile et bien postérieure à Cauchy et Riemann.

\begin{remarque}
Si le triangle est plat, l'intégrale est bien sûr aussi nulle: c'est juste la relation de Chasles et ça ne nécessite pas l'holomorphie de $f$.
\end{remarque}

\begin{proposition}
Soit $U\subseteq \C$ un ouvert étoilé et $f\in \mathcal O(U)$.
Alors $f$ possède des primitives holomorphes sur $U$.
\end{proposition}

\begin{remarque}
Le bord de $K$ peut tout-à-fait ne pas être connexe. Dans ce cas, on somme simplement toutes les intégrales. Attention aux orientation des arcs, encore une fois.
\end{remarque}
\begin{definition}
Si $K$ est un compact de $\C$ à bords $\mathcal C^1_{pm}$, que $U\subset \C$ est un ouvert contenant $K$, et que $f\in \mathcal C^0(U,\C)$, on note $\int_{\partial K} f(z)dz = 0$ l'intégrale curviligne de $f(z)dz$ sur l'arc canoniquement orienté $\partial K$ (le bord de $K$ est muni de son orientation canonique).
\end{definition}



\begin{remarque}
Dans cette version du théorème intégral de Cauchy, pas besoin que $U$ soit convexe, étoilé, simplement connexe ou quoi que ce soit. Il n'y a pas d'hypothèses sur l'ouvert $U$. L'ouvert $U$ est quelconque, il peut avoir des \og trous\fg{}, il peut être non connexe.

Le compact $K$ aussi peut avoir des trous ou être non connexe. Son bord peut avoir plusieurs composantes connexes. C'est tout l'intérêt de cette version du théorème. Faites attention si vous travaillez sur d'autres sources, chaque détail compte.

Par contre il est crucial que le compact $K$ soit bien inclus dans $U$ (et pas seulement son bord).
\end{remarque}
\begin{theoreme}[Théorème intégral de Cauchy]
Soit $U\subset \C$ un ouvert, $f\in \mathcal O(U)$, et $K\subset \C$ un compact à bord $\mathcal C^1$ par morceaux, \textbf{inclus} dans $U$.
Alors, $\int_{\partial K} f(z)dz = 0$.
\end{theoreme}

Preuve en approximant le compact par des compacts à bord polygonal. Pour ceux-ci, on les triangule et on applique le théorème de Goursat sur chaque triangle.


Cas classique d'application : $K$ est un disque fermé, on intègre $f(z)dz$ sur le bord de $K$, qui est un cercle. Attention, le théorème demande que le disque en entier soit inclus dans $U$, pas juste le cercle.


% fin du cours du 3 mars


\begin{theoreme}[Formule de Cauchy]
Soit $U\subset \C$ un ouvert, $f\in \mathcal O(U)$, et $K\subseteq U$ un compact à bord $\mathcal C^1$ par morceaux, dont le bord est muni de son orientation canonique.
Soit $z\in K^{\circ}$.
Alors:
\[ f(z) = \frac{1}{2i\pi}\int_{\partial K} \frac{f(w)}{w-z}dw.\]
\end{theoreme}


\begin{theoreme}[Liouville]
Soit $f$ holomorphe sur $\C$.
Si $f$ est bornée, alors $f$ est constante.
\end{theoreme}

\begin{proof}(Esquisse)
Soient $a, b \in \C$. Montrons  que $f(a)=f(b)$.
Avec la formule de Cauchy et l'inégalité triangulaire, on majore $|f(a)-f(b)|$ par une quantité qui peut être rendue aussi petite que l'on veut.
\end{proof}

\begin{theoreme}[d'Alembert-Gauss]
Soit $P \in \C[z]$ un polynôme complexe sans racines. Alors $P$ est constant.
\end{theoreme}

\begin{proof}
Soit $f : \C\to\C, z\mapsto \frac{1}{P(z)}$, définie et holomorphe sur $\C$.
Si $d = \deg P$ et $P(z) = \sum_{k=0}^d a_kz^k$, on a $P(z) \sim a_dz^d$ au voisinage de l'infini. En particulier, soit $P$ est constant, soit $|P|$ tend vers $+\infty$ lorsque $|z|\to +\infty$.

Ceci implique que $f=1/P$ est bornée au voisinage de l'infini, donc bornée sur $\C$ tout entier. Par le théorème de Liouville, $f$ est constante, donc $P$ aussi.
\end{proof}

\begin{attention}
Dans la formule de la moyenne, l'intégrale n'est PAS $\int_{\mathcal C(z,r)} f(z)dz$. C'est la moyenne des \emph{valeurs} de $f$ sur le cercle. Il est important de bien comprendre la différence (essentiellement, $dz\neq dt$). 
\end{attention}
\begin{theoreme}[Formule de la moyenne (cercle centré)]
Soit $U$ un ouvert de $\C$,  $f\in \mathcal O(U)$,  $z\in U$ et $r>0$ tel que $\overline{\D(z,r)} \subset U$.
Alors:
\[ f(z) = \frac{1}{2\pi}\int_0^{2\pi} f\left(z+re^{it}\right)dt\]
\end{theoreme}

\begin{proof}(Esquisse)
On applique la formule de Cauchy à $f$ sur le bord du disque $\D(z,r)$, on paramètre le bord par $\gamma : [0,2\pi], t\mapsto z+re^{it}$ et on simplifie l'intégrale obtenue.
\end{proof}





\begin{theoreme}
Soit $U\subset \C$ un ouvert et $f\in \mathcal O(U)$.
Alors $f$ est infiniment $\C$-dérivable sur $U$. 
De plus, pour tout $z\in U$, pour tout compact $K$ avec $z\in K^\circ \subset K \subset U$ à bord $\mathcal C^1_{pm}$, et tout $n\geq 0$, on a 
\[ \frac{f^{(n)}(z)}{n!} = \frac{1}{2i\pi}\int_{\partial K} \frac{f(w)}{(w-z)^{n+1}}dw.\]
\end{theoreme}
(En particulier elle y est $\mathcal C^\infty$ mais le résultat est bien plus fort.)


\begin{theoreme}[Inégalités de Cauchy]
Soit $U$ un ouvert de $\C$ et $f\in \mathcal O(U)$.
Soit $z\in U$ et $r>0$ tel que $\overline{\D(z,r)} \subset U$.
Alors :
\[ \abs{f^{(n)}(z)} \leq \frac{n!}{2\pi  r^n} \int_0^{2\pi} |f(z+re^{it})|dt
\leq \frac{n!}{r^n}\max_{0\leq t\leq 2\pi} \abs{f(z+re^{it})}\]
\end{theoreme}
\begin{proof}
On applique le résultat précédent avec $K = \overline{\D(z,r)}$ : on obtient
\begin{align*}
\frac{f^{(n)}(z)}{n!}
= \frac{1}{2i\pi}\int_0^{2\pi} \frac{f\left(z+re^{it}\right)}{(z+re^{it}-z)^{n+1}}ire^{it}dt
= \frac{1}{2i\pi}\int_0^{2\pi} \frac{f\left(z+re^{it}\right)}{r^{n+1}e^{(n+1)it}}ire^{it}dt
= \frac{1}{2\pi r^n}\int_0^{2\pi} f\left(z+re^{it}\right)e^{-int}dt.
\end{align*}
Ensuite, on majore par inégalité triangulaire.
\end{proof}

\begin{theoreme}[Les fonctions holomorphes sont analytiques]
Soit $U$ un ouvert de $\C$ et $f\in \mathcal O(U)$.
Pour tout $z_0\in U$, $f$ est développable en série entière en $z_0$, autrement dit : il existe $r>0$ tq $\overline{\D(z_0,r)}\subset U$ et une suite $(a_n)_{n\in\N} \in \C^\N$ tels que
\[ \forall z\in \D(z_0,r), f(z) = \sum_{n\geq 0}a_n(z-z_0)^n.\]
\end{theoreme}

\begin{proof}(Esquisse)
On exhibe  une forme explicite des coefficients $a_n$ à l'aide de la formule de Cauchy.
\end{proof}



\begin{theoreme}[de Morera]
Soit $U$ un ouvert de $\C$ et $f\in \mathcal C^0(U,\C)$ telle que pour tout triangle $T\subset U$, on ait $\int_{\partial T}f(z)dz=0$.
Alors, $f$ est holomorphe.
\end{theoreme}

\begin{proof}(Esquisse) On construit des primitives locales et on utilise le théorème assurant que la dérivée d'une fonction holomorphe est holomorphe.
\end{proof}

 

\subsection{Étude locale des fonctions holomorphes}

\begin{theoreme}[Inversion locale pour les fonctions holomorphes]
Soit $U\subseteq \C$ un ouvert, $f\in \mathcal O(U)$ et $z_0\in U$ un point tel que $f'(z_0)\neq 0$.
Alors il existe un ouvert $V$ contenant $z_0$ tel que $W:=f(V)$ soit ouvert et que $f|_V$ soit un biholomorphisme de $V$ sur $W$.
\end{theoreme}

\begin{proposition}[Étude aux points critiques des fonctions holomorphes]
Soit $U$ un ouvert connexe de $\C$ contenant zéro, $f\in \mathcal O(U)$ une fonction non constante telle que $f(0)=0$ et $d = \min\{d\in \N^*,\: f^{(d)}(0)\neq 0\}$.
Alors il existe un voisinage ouvert $V\subseteq U$ de $0$, un voisinage ouvert  $W$ de $0$ et un biholomorphisme $\phi : V\to W$ tel que : 
\[ \forall z\in V, \: f(z) = \phi(z)^d. \]
De plus on peut supposer que $W$ est un disque centré en zéro.
\end{proposition}

\textbf{ATTENTION} la preuve était à cheval sur deux séances et on m'a fait remarquer que dans la transition des séances, j'ai sauté un bout de preuve sans m'en apercevoir. L'application $\phi$ a été construite  comme $\phi(z) := zh(z)$  où $h$ est une détermination de racine $d$-ème d'une certaine fonction non nulle en l'origine. 

Mais je n'ai pas montré que $\phi$ était un biholomorphisme local en l'origine. Ceci découle du théorème de l'inversion locale, car si $\phi(z) = zh(z)$ avec $h(0)\neq 0$, alors $\phi'(0) = h(0 \neq 0$ et on applique l'inversion locale à $\phi$ :   c'est un biholomorphisme local en l'origine.


\begin{theoreme}[de l'application ouverte pour les fonctions holomorphes]
Soit $U$ un ouvert connexe et $f\in \mathcal O(U)$ non constante.
Alors, $f$ est ouverte.
\end{theoreme}



\subsection{Principe du maximum, Schwarz, biholomorphismes du disque}
 
\begin{theoreme}[Principe du maximum]
Soit $U\subseteq \C$ un ouvert et $f \in \mathcal O(U)$.
Si $|f|$ admet un maximum local en un point $z_0$, alors $f$ est constante sur la composante connexe  de $U$ contenant $z_0$.
\end{theoreme}

\begin{corollaire}[du principe du maximum]
Soit $U\subseteq \C$ un ouvert,  $f \in \mathcal O(U)$ et $K\subseteq U$ un compact.
Alors $\max_{K} |f| = \max_{\partial K} |f|$.
\end{corollaire}

\begin{remarque}
Dans le CM, l'énoncé du principe du maximum a été groupé avec son corollaire avec un énoncé en deux points.
\end{remarque}

\begin{theoreme}[Lemme de Schwarz]
Soit $\D$ le disque unité, et $f :\D\to \D$ une fonction holomorphe telle que $f(0)=0$.
Alors:
\begin{enumerate}
\item $\forall z\in \D, |f(z)|\leq |z|$.
\item S'il existe $w \in \D^*$ tel que $|f(w)|= |w|$, ou bien si $|f'(0)|=1$, alors il existe $\lambda$ de module un tel que $\forall z\in \D, f(z)=\lambda z$.
\end{enumerate}
\end{theoreme}

\begin{remarque}
Le \og ou bien\fg{} n'a pas été fait en CM, mais il a été laissé dans un exercice du TD.
\end{remarque}

\begin{theoreme}[Biholomorphismes du disque]
Les biholomorphismes du disque sont de la forme
\[ z\mapsto e^{i\theta}\frac{z-a}{1-\bar a z},\]
avec $a\in\D$ et $\theta\in\R$.
\end{theoreme}



\begin{remarque}
On sait déjà que le disque est biholomorphe au demi-plan, au quart de plan, à tout secteur angulaire ouvert distinct du plan entier. Le disque n'est pas biholomorphe à $\C$, c'est une conséquence de Liouville.
\end{remarque}

Question : pensez-vous que le disque est biholomorphe au demi-disque (ouvert)?





\section{Séries de Laurent, singularités isolées, Résidus}

\subsection{Rappels de séries entières}

Une série entière converge normalement dans tout compact inclus dans le disque ouvert de convergence.
Une somme de série entière est infiniment $\C$-dérivable dans le disque ouvert de convergence. Les dérivées successives sont obtenues en dérivant terme à terme.

\begin{proposition}
Soit $\sum a_nz^n$ une série entière.
Son rayon de convergence est strictement positif  ssi il existe $C>0$ tel que $a_n = O\left(C^n\right)$.
\end{proposition}

\begin{theoreme}[Hadamard-Cauchy]
Soit $\sum a_nz^n$ une série entière, et soit $\ell = \limsup \sqrt[n]{|a_n|} \in \R_+\cup \{+\infty\}$.
Alors le rayon de convergence de la série est $1/\ell \in \R_+\cup \{+\infty\}$.
\end{theoreme}

\begin{theoreme}[Représentation intégrale des coefficients]
Soit $\sum a_nz^n$ une série entière de rayon $R>0$ et $f$ sa somme sur le disque $D(0,R)$.
Soit $r \in ]0,R[$.
Alors, pour tout $n\in\N$, on a 
\[a_n = \frac{1}{2\pi r^n}\int_0^{2\pi}f\left(re^{i\theta}\right)e^{-in\theta}d\theta. \]
\end{theoreme}

\begin{remarque}
Qu'obtient-on si on prend $n<0$ et que l'on calcule $\frac{1}{2\pi r^n}\int_0^{2\pi}f\left(re^{i\theta}\right)e^{-in\theta}d\theta$ ? Pourquoi ?
\end{remarque}

C'est juste la formule de Cauchy d'ordre $n$ en l'origine, pour des disques centrés en l'origine.  En effet, $a_n = f^{(n)}(0)/n!$.
Noter la ressemblance avec les coefficients \og $c_n$\fg{} d'une série de Fourier (de quelle fonction?), à la différence principale qu'il n'y a que $n\geq 0$ ici.
Les indices négatifs arrivent tout de suite.

\subsection{Séries de Laurent}

Définition, couronne ouverte de convergence, convergence normale sur tout compact inclus dans la couronne ouverte de convergence, dérivée terme à terme.

Partie régulière (indices positifs), partie principale (indices strictement négatifs).

\begin{theoreme}[Développement en série de Laurent des fonctions holomorphes sur une couronne]
Une fonction holomorphe sur une couronne $C(z_0,R,R')$ est développable en série de Laurent $\sum_{n\in\Z} a_n(z-z_0)^n$ sur cette couronne et pour tout $n\in\Z$ et $r \in ]R,R'[$ , on a :
\[a_n = \frac{1}{2\pi r^n}\int_0^{2\pi}f\left(re^{i\theta}\right)e^{-in\theta}d\theta. \]
\end{theoreme}

En particulier les coefficients d'un développement en série de Laurent sont uniques.

\begin{remarque}
Cas particulier : si $f(z)=\sum_{n\geq 0} a_nz^n$ est la somme d'une série entière  sur le disque ouvert $\D(0,\epsilon)$, alors elle est holomorphe sur ce disque privé de son centre et on peut la développer en série de Laurent sur la couronne $\D(0,\epsilon)\setminus \{0\} = C(0,0,\epsilon)$. Sur cette couronne, le DSL est $f(z) = \sum_{n\in\Z} b_nz^n$. Mais par unicité du développement en série de Laurent, on en déduit que $n<0 \implies b_n=0$ et que $n\geq 0 \implies b_n=a_n$.
\end{remarque}

\subsection{Singularités isolées}

\begin{definition}
Soit $U\subset \C$ et $z_0\in \C\setminus U$. On dit que $z_0$ est une singularité isolée de $f$ s'il existe $\epsilon>0$ tel que $\D(z_0,\epsilon) \subset U\cup \{z_0\}$.
\end{definition}

Les singularités sont réparties en trois qui s'excluent mutuellement :
\begin{attention}
En CM, j'ai initialement oublié de rajouter la condition \og non vide\fg{} pour les pôles, j'ai corrigé un peu plus tard mais vérifiez que vous avez noté et appris la bonne définition.
\end{attention}

\begin{definition}[Classification des singularités isolées]
Soit $z_0$ une singularité de $f\in \mathcal O(U)$. Soit $\sum a_nz^n$ le développement de $f$ en série de Laurent au voisinage de $z_0$ et soit  $E := \{n<0, a_n\neq 0\}$ l'ensemble des indices strictement négatifs correspondant à un coefficient non nul de la série. Alors, on a dit que $z_0$ est :
\begin{itemize}
\item une \textbf{singularité effaçable} si $E$ est vide;
\item un \textbf{pôle} si $E$ est fini \underline{non vide}; dans ce cas en notant $k=\min\{n, n\in E\}$, on dit que le pôle est d'ordre $-k$;
\item une \textbf{singularité essentielle} si $E$ est infini.
\end{itemize}
\end{definition}

Un pôle d'ordre un est dit simple, d'ordre deux est dit double etc.

\begin{attention}
La fonction $\frac{e^z-1}{z(z-1)(z+1)^2}$ a un pôle simple en $1$, un pôle double en $-1$ et une singularité effaçable en l'origine.
\end{attention}

\begin{exemples}
\begin{enumerate}
\item Les fonctions $f : \C^*\to \C, z\mapsto z+2$ et $g:\C^*\to\C, z\mapsto \sin(z)/z$ ont une singularité effaçable en zéro. 
\item La fonction $f : \C\setminus\{2,-1\}\to \C, z\mapsto \frac{e^z}{(z-2)(z+1)^3}$ a un pôle simple en $2$ et triple en $-1$.
\item La fonction $f : \C^*\to \C, z\mapsto \exp(1/z)$ a une singularité essentielle en l'origine.
\end{enumerate}
\end{exemples}


\paragraph{Étude des singularités effaçables}


Une singularité $z_0$ d'une fonction holomorphe $f$ est effaçable ssi $f$ se prolonge holomorphiquement en $z_0$. En effet, un DSL centré en $z_0$ qui est régulier (avec partie principale nulle, c'est-à-dire dont tous les coefs d'indice négatif sont nuls) peut en effet être vu comme un  développement en série entière au point $z_0$, et inversement. On a en fait un résultat beaucoup plus fort :



\begin{theoreme}[Théorème d'extension de Riemann]
Soit $z_0$ une singularité isolée d'une fonction holomorphe $f$.
Si $f$ est bornée au voisinage de $z_0$, alors la singularité est effaçable, autrement dit $f$ se prolonge holomorphiquement en $z_0$.
\end{theoreme}

\begin{mdframed}[linewidth=3pt]
\textcolor{red}{ATTENTION ce théorème est passé à la trappe dans le cours donné en amphi, je l'ai oublié lors de la séance avant les vacances, et j'ai oublié que je devais le remettre lors de la séance de rentrée.
Il a été énoncé et démontré dans tous les groupes de TD le jour même ou le jour suivant, mais il faut le rajouter au cours.
}
\end{mdframed}

\begin{remarque}
Il existe des fonctions holomorphes sur $\C^*$ qui tendent vers zéro \textbf{radialement} en l'origine, et qui ne s'étendent pas en l'origine.
 Voir TD.
\end{remarque}

\begin{proof}
Écrivons le développement en série de Laurent de $f$ au voisinage (épointé) de $z_0$ : $f(z) = \sum_{n\in\Z} a_n(z-z_0)^n$. On va montrer que $n<0\implies a_n=0$.
Pour $r>0$ assez petit, on a $a_n = \frac{1}{2\pi r^n} \int_0^{2\pi} f(re^{it}) e^{-int} dt$, donc, si $|f|\leq M$ au voisinage de $z_0$, on obtient 
$|a_n| \leq \frac{M}{r^n}$.
Si $n<0$, le majorant tend vers zéro lorsque $r\to 0$, ce qui montre que $a_n=0$.
\end{proof}


\paragraph{Étude des pôles}


\begin{proposition}
Soit $f$ une fonction holomorphe admettant un pôle d'ordre $d$ en $z_0$.
En notant $f(z) = \sum_{k\geq -d} a_n (z-z_0)^{k}$, on a au voisinage de $z_0$ l'équivalent suivant : $f(z) \sim a_{-d}(z-z_0)^{-d}$.
\end{proposition}



\begin{remarque}
En particulier, si $d>0$ et si  $z_0$ est (effaçable ou) un pôle d'ordre $\leq d$, on a $f = O((z-z_0)^{-d})$ au voisinage de $z_0$.
On utilise souvent la négation de cette assertion pour conclure qu'une singularité est un pôle d'ordre $>d$ ou bien est essentielle.
\end{remarque}


\begin{corollaire}
Soit $z_0$ une singularité isolée d'une fonction holomorphe $f$.
Alors $z_0$ est un pôle de $f$ ssi $|f|\cvgto{z\to z_0} +\infty$.
\end{corollaire}



\begin{proof}
Sur un disque épointé $\D(z_0,\epsilon)^*$, on a : 
\[
f(z) = (z-z_0)^{-d} \sum_{k\geq 0} a_{k-d} (z-z_0)^k = (z-z_0)^{-d} g(z).
\]
La fonction $g$ possède un DSL régulier sur $\D(z_0,\epsilon)^*$ et $g(z)\cvgto{z\to z_0} a_{-d}$.
\end{proof}


\paragraph{Terminologie sur les pôles : fonctions méromorphes}

\begin{remarque}
Une fonction méromorphe sur $U$ peut donc être vue comme une fonction continue de $U$ dans $\hat \C$, holomorphe sauf en un ensemble discret de points de $U$.
\end{remarque}

Définition / terminologie : on dit que $f$ est méromorphe sur $U$ s'il existe un ensemble discret $Z\subset U$ tel que $f$ soit holomorphe sur $U\setminus Z$ avec des singularités effaçables ou des pôles aux points de $Z$. (Pas de singularités essentielles).


\begin{remarque}
Il est possible de définir la notion de fonction holomorphe non pas seulement à valeurs dans $\C$, mais dans $\hat \C$ (ou d'autres surfaces de Riemann, ou variétés complexes).
La définition est : soit $f : U\to \hat \C$ une fonction continue, et $z_0\in U$. On dit que $f$ est holomorphe au voisinage de $z_0$ si $f(z_0)\neq \infty$ et $f$ est holomorphe dans un voisinage de $z_0$, ou bien $f(z_0)=\infty$ et $1/f$ (prolongée par $0$ en $z_0$) est holomorphe au voisinage de $z_0$. 

Avec ce formalisme, une fonction méromorphe est une fonction holomorphe à valeurs dans la sphère de Riemann. (Exo : prouver ceci.)
\end{remarque}



\begin{quote}
La phrase \og $z\mapsto 1/z$ est méromorphe sur $\C$\fg{} est correcte.
\end{quote}

\begin{exemples}
\begin{enumerate}
\item $z\mapsto \frac{1-\cos(z)}{z^2(z+2)^5}$ est méromorphe sur $\C$. (Un seul pôle.)
\item $z\mapsto \frac{1}{sin(z)}$ est méromorphe sur $\C$. (Infinité de pôles)
\item $z\mapsto \frac{1}{e^z-1}$ est méromorphe sur $\C$. (Infinité de pôles)
\item $z\mapsto e^{1/z}$ est holomorphe sur $\C^*$, mais n'est pas une fonction méromorphe sur $\C$.
\item $z\mapsto \Log_0 z$ est holomorphe sur $\C\setminus \R_-$, mais n'est pas une fonction méromorphe sur $\C$.
\end{enumerate}
\end{exemples}

Attention : j'ai mentionné en cours qu'une fonction méromorphe sur $U$ était en fait un quotient \textbf{global} de deux fonctions holomorphes sur $U$.

Ceci n'est pas la définition, et ne découle pas facilement de la définition (ni de la définition alternative, qui demande une représentation \textbf{locale} comme quotient. L'énoncé assurant un quotient global est un théorème difficile, que l'on ne démontrera pas. Ça utilise les produits eulériens / la factorisation de Weierstrass. Juste pour la culture gé, donc. Ne pas écraser mes exos avec ceci svp.



\paragraph{Étude des singularités essentielles}


\begin{attention}
Il est déconseillé de penser aux singularités essentielles comme des \og pôles de degré infini\fg, car cette vision  peut laisser penser que $|f|$ tend (exponentiellement vite) vers l'infini au point. Cette assertion ne correspond pas à la réalité, qui est bien plus compliquée.
\end{attention}

\begin{theoreme}[Casorati-Weierstrass]
Soit $z_0 \in U$ une singularité essentielle d'une fonction holomorphe $f \in \mathcal O(U\setminus \{z_0\})$.
Alors, pour tout voisinage $W$ de $z_0$ contenu dans $U$, l'image par $f$ de $W\setminus\{z_0\}$ est dense dans $\C$.
\end{theoreme}

\begin{remarque}
La réciproque de Casorati-Weierstrass est bien sûr vraie : si l'image de tout voisinage est dense, la fonction n'est manifestement ni prolongeable par continuité, ni tend vers l'infini.
\end{remarque}

Remarque importante / conseil : il est difficile de visualiser exactement le comportement d'une singularité essentielle, puisque justement la fonction fait vraiment n'importe quoi au voisinage de la singularité.
Il faut plutôt réfléchir en termes de conditions \textbf{suffisantes} pour affirmer des choses.
Prenons par exemple la fonction $z\mapsto cos(1/z)$, définie et holomorphe sur $\C^*$. 
\begin{itemize}
\item La fonction a une singularité isolée en $0$. Mais si $z$ est réel, elle reste bornée, donc ça ne peut pas être un pôle.
\item Sa singularité en l'origine ne peut pas être effaçable sinon la fonction serait prolongeable par continuité. Mais rien que pour $z$ réel, on sait que la fonction n'est pas prolongeable continûment en zéro (elle oscille à l'origine).
\item Donc la singularité est essentielle.
\end{itemize}

Note: on peut aussi faire remarquer que si $z=it$ est imaginaire pur avec $t>0$, alors $\cos(1/z) = \cosh(1/t)\sim_{t\to 0} e^{1/t}/2$. Par croissance comparée,  il n'existe pas de $k\in\N$ tel que $e^{1/t}/2 = O(1/t^k)$ lorsque $t\to 0, t\in\R_0^*$, ce qui devrait être le cas si l'origine était un pôle ou une singularité effaçable. Donc la singularité est essentielle.

Dans les exemples ci-dessus, on est donc en mesure de conclure sur la nature de la singularité, sans avoir eu à comprendre en détail ce que faisait $\cos(1/z)$ en l'origine.

\subsection{Théorème des résidus}

Définition du résidu d'une $1$-forme holomorphe, résidu d'une fonction $f$  par abus de langage.

Caractérisation par le développement en série de Laurent. Exemples.


\begin{theoreme}[des résidus]
Soit $U\subset \C$ un ouvert, $S\subset U$ une partie discrète, $K\subset U$ un compact à bords $\mathcal C^1$ par morceaux avec $S\cap \partial K = \emptyset$, et $f$ une fonction holomorphe sur $U\setminus S$.
Alors:
\[ \int_{\partial K} f(z)dz = 2i\pi \sum_{\alpha \in K\cap S} \operatorname{Rés}_\alpha(f).\]
\end{theoreme}

\begin{remarque}
Dans le théorème, $f$ peut avoir des singularités essentielles.
Cela dit en pratique, on l'applique presque toujours sur des fonctions qui sont méromorphes.
\end{remarque}

Méthodes de calcul pour les résidus, en particulier pour un quotient dont le dénominateur n'a que de zéros simples.

Méthode générale dans le cas d'un pôle de degré $d$ (y compris simple) en $z_0$ : on introduit la fonction $g = z\mapsto (z-z_0)^df(z)$. La multiplication par $(z-z_0)^d$ a pour effet \og d'effacer le pôle-\fg : la fonction $g$ a une singularité effaçable en $z_0$, elle se prolonge holomorphiquement en une fonction $\tilde g$ définie sur un voisinage de $z_0$. Le résidu de $f$ en $z_0$ est alors $\tilde g^{(d)}(z_0)/d!$. Par exemple, pour un pôle simple, le résidu sera $\tilde g(z_0)$, pour un pôle double, $\tilde g'(z_0)$, pour un pôle triple $\tilde g''(z_0)/2!$ etc.

Calcul via les résidus de $\int_\R \frac{dx}{1+x^2}$ et $\int_\R \frac{dx}{1+x^4}$,  pour illustrer.

\begin{remarque}
Dans certains cas particuliers, on dispose d'une expression pour $g$ qui a un sens  au point $z_0$. Par exemple si $f(z)=\frac{1}{(z-1)(z+2)}$ et que l'on cherche le résidu en $z_0=1$, alors $g(z) = 1/(z+2)$, cette expression est définie en $1$, donc on peut juste évaluer l'expression en $1$ pour obtenir le résidu. Ce n'est pas le cas en général, par exemple pour $f(z)=sinh(z)/sin^2(z)$, on a un pôle simple en $z_0=0$, on posera donc $g(z)=zf(z) = z \sinh(z)/sin^2(z)$, mais on ne peut pas évaluer directement en zéro, il faut prendre la limite en zéro. (Le résidu en zéro est donc $1$.)
\end{remarque}

\noindent\rule{\textwidth}{1pt}
\begin{center}
Fin du dernier cours
\end{center}
\noindent\rule{\textwidth}{1pt}

\subsection{Principe de l'argument et théorème de Rouché}

\begin{theoreme}[Principe de l'argument]
Soit $U\subseteq \C$ un ouvert, $f$ une fonction méromorphe à zéros isolés\footnote{Hypothèse rajoutée pour éviter que $f$ soit identiquement nulle sur une composante connexe de $U$. Demander que les zéros soient isolés permet de dire que $f$ admet un diviseur.} sur $U$ et $D = \sum_{j} m_j[a_j]$ son diviseur.
Si $K\subset U$ est un compact à bord $\mathcal C^1$ par morceaux, dont le bord ne contient aucun zéro ni pôle de $f$, alors :
\[ \frac{1}{2i\pi} \int_{\partial K} \frac{f'(z)}{f(z)}dz = \sum_{a_j \in K} m_j.\]
\end{theoreme}

Idée de preuve : propriétés de la dérivée logarithmique.

\begin{theoreme}[Théorème de Rouché]
Soit $U\subset \C$ un ouvert, $f, g\in \mathcal O(U)$ et $K\subset U$ un compact.
Si $|f-g| < |f|$ sur $\partial K$, alors $f$ et $g$ ont même nombre de zéros dans $K$, comptés avec multiplicités.
\end{theoreme}

Idée de preuve : on commence par se ramener à un compact à bords $\mathcal C^1$ par morceaux, puis on applique le principe de l'argument.


\end{document}




\begin{corollaire}[Localisation des racines des polynômes : version effective]
Soit $P=z^n + a_{n-1}z^{n-1}+\cdots + a_1z + a_0$ un polynôme de degré $n/\geq 1$.
Soit $R  = 2\max_{0\leq k\leq n-1} |a_k|^{\frac{1}{n-k}}$.
Alors $P$ admet $n$ racines dans le disque $\D(0,R)$, comptées avec multiplicités.
\end{corollaire}


Dans toute la suite du paragraphe, $U$ est un ouvert de $\C$, $(f_n)_n$ est une suite de fonctions holomorphes convergeant uniformément sur tout compact vers une fonction $f$.
Le théorème de Morera implique alors que $f$ est  holomorphe.

Pour simplifier l'énoncé des résultats, on suppose de plus $U$ \textbf{connexe}.

\begin{lemme}
Soit $K \subset U$ un compact. Si $f$ ne s'annule pas sur $\partial K$, alors pour $n$ grand, $f_n$ ne s'annule pas non plus sur $\partial K$ et $f$ et $f_n$ ont même nombre de zéros dans $K^\circ$, comptés avec multiplicités.
\end{lemme}

\begin{proposition}
Si les fonctions $f_n$ ne s'annulent pas dans $U$, alors soit $f$ ne s'annule pas sur $U$, soit $f$ est identiquement nulle.
\end{proposition}

\begin{proposition}
Si les fonctions $f_n$ sont injectives, alors soit $f$ est injective, soit $f$ est constante.
\end{proposition}








