\documentclass[11pt,a4paper]{article}

\usepackage[margin=2cm]{geometry}% gestion des marges etc
\usepackage[utf8]{inputenc} % caractères utf8 dans le fichier source
\usepackage[T1]{fontenc} % encodage en sortie
\usepackage[francais]{babel} % paramètres de langue : guillemets etc
\usepackage{amssymb,mathtools,amsthm}
\usepackage{stmaryrd,mathrsfs} % polices et symboles supplémentaires
\usepackage{mdframed,fancybox,graphicx}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\definecolor{preuve}{rgb}{0,0.2,0.5}

\usepackage{xypic,multicol,comment,variations,enumerate,enumitem,datetime,tasks}

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=true,       % false: boxed links; true: colored links
    linkcolor=[rgb]{0.7,0.2,0.2},          % color of internal links
    citecolor=[rgb]{0.7,0.2,0.2},        % color of links to bibliography
    filecolor=[rgb]{0.7,0.2,0.2},      % color of file links
    urlcolor=[rgb]{0.7,0.2,0.2}           % color of external links
}

\usepackage{pgf,pgfmath,tikz}
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary[patterns]
\tikzset{every picture/.style={execute at begin picture={
   \shorthandoff{:;!?};}
}}




% - - - - - - -
% Spécifique à ce document :
%\usepackage{palatino, euler} % police : Palatino, et Euler pour les maths
\usepackage{fourier} % police de caractères : Adobe Utopia + Fourier math
\everymath{\displaystyle} % plus lisible mais casse l'homogénéité de la mise en page, tant pis la lisiblité passe en premier



\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\D}{\mathbb{D}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\renewcommand{\H}{\mathbb{H}}
\newcommand{\K}{\mathbb{K}}
\renewcommand{\S}{\mathbb{S}}
\newcommand{\B}{\mathbb{B}}
\newcommand{\U}{\mathbb{U}}


\DeclareMathOperator{\argsh}{argsh}
\DeclareMathOperator{\argch}{argch}

\DeclareMathOperator{\supp}{supp}
\DeclareMathOperator{\pgcd}{pgcd}
\DeclareMathOperator{\ppcm}{ppcm}
\DeclareMathOperator{\Id}{Id}
\DeclareMathOperator{\Bij}{Bij}
\DeclareMathOperator{\Fix}{Fix}
\DeclareMathOperator{\dist}{dist}
\DeclareMathOperator{\Card}{Card} % cardinal
\renewcommand{\Im}{\operatorname{Im}}
\renewcommand{\Re}{\operatorname{Ré}}
\newcommand{\z}{\overline{z}}
\DeclareMathOperator{\PR}{\text{Ré}}
\DeclareMathOperator{\PI}{\text{Im}}
\DeclareMathOperator{\Log}{\text{Log}}
\renewcommand{\mid}{\;\ifnum\currentgrouptype=16 \middle\fi|\;}
\newcommand\eqdef{\mathrel{\overset{\makebox[0pt]{\mbox{\normalfont\tiny\sffamily déf}}}{=}}}
% égal par définition

\delimitershortfall-1sp
\newcommand\abs[1]{\left|#1\right|}

\newcommand{\ensemble}[2]{\left \{ #1  
    \ifx&#2&%
       %
    \else%
       \, \middle | \, #2%
    \fi%
\right \}}

\newcommand{\modulo}[1]{\:\left(\operatorname{mod}#1\right)}

% Environnements : 

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{theoreme}{Th\'eor\`eme}[section]
\newtheorem{proposition}[theoreme]{Proposition}
\newtheorem{prop}[theoreme]{Proposition}
\newtheorem{corollaire}[theoreme]{Corollaire}
\newtheorem{lemme}[theoreme]{Lemme}
\renewenvironment{proof}{\color{preuve}\emph{Démonstration.~}}{\qed}
\newenvironment{red}{\begin{quote}\color{preuve}\emph{Exemple de rédaction:}\\}{\end{quote}}

\newtheorem{propdef}[theoreme]{Proposition et Définition}
\newtheorem{axiomedef}[theoreme]{Axiome et Définition}
\newtheorem{definition}[theoreme]{D\'efinition}
\newtheorem{vocabulaire}[theoreme]{Vocabulaire}
\newtheorem{exercice}[theoreme]{Exercice}

\newtheorem{exemple}[theoreme]{Exemple}
\newtheorem{exemples}[theoreme]{Exemples}
\newtheorem{attention}[theoreme]{Mise en garde}
\newtheorem{application}[theoreme]{Application}
\newtheorem{ideeFausse}[theoreme]{Idée Fausse}


\newtheorem{ex}{Exercice}

\theoremstyle{plain}
\newtheorem{remarque}[theoreme]{Remarque}
\newtheorem{methode}[theoreme]{Méthode}

\newcommand{\important}{$\bigstar$~}


%%%%%%%%%%
% MACROS POUR REMPLACER ANSWERS

%\newenvironment{exo}{\begin{ex}}{\end{ex}}
%\excludecomment{hint} % on n'affiche pas les hints
%\excludecomment{sol} % on n'affiche pas les solutions




\title{Analyse complexe\\ Aide aux révisions : liste d'idées fausses}
\author{Damien Mégy}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents

\bigskip
\paragraph{AVERTISSEMENT}
Ce document est une liste d'idées fausses en analyse complexe.\\

Tous les énoncés de ce document sont {\Large FAUX}. Parfois, ils n'ont même pas de sens, ou pas de sens défini en cours.
Le symbole \og\important\fg{} orne les énoncés faux pour des raisons un peu plus subtiles ou profondes que les autres.

\section{Holomorphie (et calcul diff, et nombres complexes)}

\begin{ideeFausse}
Le module de $e^z$ est $e^{|z|}$.
\end{ideeFausse}

\begin{ideeFausse}
Si $f : U\to \C$ est différentiable et que $Df=0$, alors $f$ est constante.
\end{ideeFausse}

\begin{ideeFausse}
La fonction $e\mapsto e^{\PR z}$ est holomorphe sur $\C$.
\end{ideeFausse}

\begin{ideeFausse}
Si $f$ holomorphe sur $U$, alors $\PR f$ est holomorphe.
\end{ideeFausse}

\begin{ideeFausse}
Si $f$ holomorphe sur $U$, alors $|f|$ est holomorphe.
\end{ideeFausse}

\begin{ideeFausse}
Si $f=u+iv$ admet des dérivées partielles en $z_0$ et que ces dérivées partielles satisfont $\partial_x u = \partial_y v$ et $\partial_y u = -\partial_x v$ au point $z_0$, alors $f$ est dérivable au sens complexe en $z_0$.
\end{ideeFausse}

\begin{ideeFausse}
Soit $f : U\to \C$. Si $\PR f$ et $\PI f$ sont harmoniques, alors $f$ est holomorphe.
\end{ideeFausse}

\begin{ideeFausse} \important
Soit $\Omega\subset \C$ un ouvert et $u : \Omega\to \R$ une fonction $\mathcal C^2$.
Si $u$ est harmonique, alors il existe une fonction harmonique $v : \Omega\to \R$ telle que $f:=u+iv$ soit holomorphe sur $\Omega$.
\end{ideeFausse}
%
%\begin{ideeFausse}
%\end{ideeFausse}
%
%\begin{ideeFausse}
%\end{ideeFausse}
%
%\begin{ideeFausse}
%\end{ideeFausse}
%
%\begin{ideeFausse}
%\end{ideeFausse}



\section{Fonctions analytiques}

\subsection{Séries entières}

\begin{ideeFausse}
Si $f$ est une somme de série entière sur $\D(0,R)$, alors $\PR f$ aussi.
\end{ideeFausse}

\begin{ideeFausse}
Si deux séries entières $\sum a_nz^n$ et $\sum b_nz^n$ ont même rayon, alors $|a_n| \sim |b_n|$.
\end{ideeFausse}

\begin{ideeFausse}
Si deux séries entières $\sum a_nz^n$ et $\sum b_nz^n$ ont  des rayons de convergence $R_a\leq R_b$, alors $b_n = O(a_n)$.
\end{ideeFausse}

\begin{ideeFausse}
Si deux séries entières $\sum a_nz^n$ et $\sum b_nz^n$ sont égales sur une infinité de points, alors leurs coefficients sont égaux.
\end{ideeFausse}

\begin{ideeFausse}
Si la somme d'une série entière est bornée, alors elle est constante.
\end{ideeFausse}


\subsection{Fonctions analytiques}

\begin{ideeFausse}
Les zéros d'une fonction analytique sont isolés.
\end{ideeFausse}

\begin{ideeFausse}
Les zéros d'une fonction analytique non constante sont isolés.
\end{ideeFausse}

\begin{ideeFausse}
Une fonction analytique bornée est constante.
\end{ideeFausse}



\begin{ideeFausse}
Soit $f : \R\to \R$ développable en série entière à l'origine de rayon de convergence infini. Si $f$ est bornée, alors $f$ est constante.
\end{ideeFausse}

\begin{ideeFausse}
Si deux fonctions analytiques $f$ et $g$ sur un ouvert connexe $U$ sont égales sur une infinité de points, alors elles sont égales.
\end{ideeFausse}

\begin{ideeFausse}\important
Soit $U\subset \C$ un ouvert connexe et $f\in \mathcal O(U)$.
Soit $(\alpha_n)_{n\in\N}$ une suite de nombre complexes convergente.
Si tous les $\alpha_n$ sont dans $U$ et que $\forall n\in \N, f(\alpha_n)=0$, alors $f$ est nulle.
\end{ideeFausse}

\subsection{Principe du maximum, lemme de Schwarz}

\begin{ideeFausse}
Soit $f$ une fonction holomorphe sur un ouvert $U$.
Si $|f|$ admet un maximum local, alors $f$ est constante.
\end{ideeFausse}


\begin{ideeFausse}
Soit $f$ une fonction holomorphe sur un ouvert $U$ et soit $K\subset U$ un compact.
Alors $\min_{z\in K} |f(z)| = \min_{z\in \partial K} |f(z)|$.
\end{ideeFausse}






\begin{ideeFausse}
Soit $f : \D(0,1)\to \D(0,1)$ holomorphe.
Alors, pour tout $z\in \D(0,1)$, on a $|f(z)| \leq |z|$.
\end{ideeFausse}



%
%\begin{ideeFausse}
%\end{ideeFausse}
%



\section{Intégration curviligne, primitives holomorphes}
(Attention, la notion de compact à bord $\mathcal C^1_{pm}$ donnée en cours est assez restrictive.)

\begin{ideeFausse}
Le compact $\{(x,y)\in \R^2\:|\: 0\leq x \leq 1 \text{ et }1 \leq y \leq x^2\}$ est à bord $\mathcal C^1$ par morceaux.
\end{ideeFausse}

\begin{ideeFausse}
Le compact $\{(x,y)\in \R^2\:|\: x^2+y^2\leq 1 \text{ et } xy\geq 0\}$ est à bord $\mathcal C^1$ par morceaux.
\end{ideeFausse}

\begin{ideeFausse}
Le compact $\overline{\D(0,2)} \setminus \D(1,1)$ est à bord $\mathcal C^1$ par morceaux.
\end{ideeFausse}

\begin{ideeFausse}
Soit $U$ un ouvert de $\C$, $\gamma : [0,1]\to U$ un chemin dans $U$ de classe $\mathcal C^1$ et $f \in \mathcal C^0(U,\C)$.
Alors on a $\int_\gamma f(z)dz = \int_0^1 f(\gamma(t)) dt $.
\end{ideeFausse}

\begin{ideeFausse}
Soit $U$ un ouvert de $\C$, $\gamma$ un chemin dans $U$ de classe $\mathcal C^1$ et $f \in \mathcal C^0(U,\C)$.
Alors on a $\left|\int_\gamma f(z)dz \right| \leq \int_\gamma \left|f(z)\right|dz $.
\end{ideeFausse}

\begin{ideeFausse}
Soit $U$ un ouvert de $\C$, $\gamma$ un chemin dans $U$ de classe $\mathcal C^1$ et $f \in \mathcal C^0(U,\C)$.
Alors\footnote{La notation $|dz|$ n'a pas été définie en cours.} on a $\left|\int_\gamma f(z)dz \right| \leq \int_\gamma \left|f(z)dz \right|$.
\end{ideeFausse}

\begin{ideeFausse}\important 
Toute fonction holomorphe possède des primitives holomorphes.
\end{ideeFausse}

\begin{ideeFausse}\important 
Toute fonction holomorphe sur un ouvert connexe possède des primitives holomorphes.
\end{ideeFausse}

\begin{ideeFausse}
Si une fonction $f : \C^*\to \C$ ne peut pas se prolonger par continuité en l'origine, alors elle ne possède pas de primitive sur $\C^*$.
\end{ideeFausse}



\section{Théorème et formule(s) de Cauchy}

\begin{ideeFausse}\important 
Si $f$ est holomorphe sur $U$ et $\gamma$ est un lacet de $U$ de classe $\mathcal C^1_{pm}$, alors $\int_\gamma f(z)dz=0$.
\end{ideeFausse}

\begin{ideeFausse}
Soit $U$ un ouvert de $\C$, $\overline{\D(z_0,r)} \subset U$ un disque fermé inclus dans $U$ et $f\in \mathcal O(U)$.
Alors, pour tout $a \in \D(z_0,r)$, la formule de la moyenne donne $f(a) = \frac{1}{2\pi}\int_0^{2\pi} f\left(z_0+re^{i\theta}\right)d\theta$.
\end{ideeFausse}

\begin{ideeFausse}
Soit $U$ un ouvert de $\C$, $f\in \mathcal O(U)$, $K\subseteq U$ un compact à bord $\mathcal C^1_{pm}$ et $z\in K^\circ$.
Alors, $f(z) =\frac{1}{2\pi} \int_{\partial K}\frac{f(\zeta)}{\zeta-z}d\zeta $.
\end{ideeFausse}

\subsection{Étude locale des fonctions holomorphes}


\begin{ideeFausse}
Soit $U\subset \C$ un ouvert, $a\in U$ et $f : U\to \C$ une fonction holomorphe non constante au voisinage de $a$.
Alors il existe un voisinage ouvert $V$ de $a$ et un voisinage ouvert $W$ de $f(a)$ tels que $f$ réalise un biholomorphisme de $V$ sur $W$.
\end{ideeFausse}

\begin{ideeFausse}
Une fonction holomorphe non constante est une application ouverte.
\end{ideeFausse}

%
%\begin{ideeFausse}
%\end{ideeFausse}






\section{Séries de Laurent, singularités isolées, Résidus}

\subsection{Séries de Laurent}
%
%\begin{ideeFausse}
%\end{ideeFausse}
%
%\begin{ideeFausse}
%\end{ideeFausse}
%
%\begin{ideeFausse}
%\end{ideeFausse}


\subsection{Singularités isolées}

\begin{ideeFausse}
Si $f : \C^* \to \C$ est holomorphe et ne s'étend pas en une fonction holomorphe en l'origine, alors $\lim_{z\to 0} |f(z)| = +\infty$.
\end{ideeFausse}

\begin{ideeFausse}
Si $f : \C^* \to \C$ est holomorphe et n'est pas bornée au voisinage de l'origine, alors $\lim_{z\to 0} |f(z)| = +\infty$.
\end{ideeFausse}

%\begin{ideeFausse}
%\end{ideeFausse}
%
%\begin{ideeFausse}
%\end{ideeFausse}


\subsection{Théorème des résidus}

%\begin{ideeFausse}
%\end{ideeFausse}
%
%\begin{ideeFausse}
%\end{ideeFausse}
%
%\begin{ideeFausse}
%\end{ideeFausse}



\subsection{Principe de l'argument et théorème de Rouché}
%
%\begin{ideeFausse}
%\end{ideeFausse}
%
%\begin{ideeFausse}
%\end{ideeFausse}
%
%\begin{ideeFausse}
%\end{ideeFausse}



\end{document}








